


%=============================================================================
\chapter{Introdução}\label{introducao}
%============================================================================= 
%========ENGENHARIA DE REQUISITOS

\citeonline{sommervilleengenharia} define a \ac{er} como o processo de
investigação, análise, especificação e validação de serviços ou restrições que um sistema
deve oferecer. \citeonline{pressman2011engenharia}~complementa essa definição destacando que a utilização
da \ac{er} permite o entendimento do desenvolvimento de software a ser realizado, ou seja,
o quanto deve ser projetado, codificado e validado, quais as regras de negócio que o
projeto deve atender, a definição das prioridades de trabalho e quais são os requisitos mais
relevantes e necessários. O objetivo desse processo é entender o problema do cliente e quais
são suas necessidades, ou seja, seu foco está no problema e não na solução~\cite{pfleeger2010software}.

A investigação e análise de requisitos é a fase dedicada para o conhecimento das
necessidades do cliente e o seu ambiente. Nessa fase, utilizam-se técnicas de apoio que
são aplicadas de acordo com o público alvo, como etnografia, questionário, entrevista, \textit{workshop}, entre outras. Na fase de especificação, as informações adquiridas nas etapas
anteriores, são documentadas para auxiliar a comunicação entre a equipe de desenvolvimento.
Como exemplo pode ser classificado as regras de negócio, requisitos funcionais,
requisitos não-funcionais, requisitos de usuário, entre outros. Geralmente o processo de
\ac{er} é concluído com a fase de validação de requisitos que compreende a verificação de
todo o artefato resultante com o cliente para avaliar se a especificação de requisitos define
o comportamento esperado do software~\cite{sommervilleengenharia}.

%========SISTEMAS AUTOADAPTATIVOS
\acp{sa} são softwares que possuem a capacidade de alterar autonomamente o seu comportamento em tempo de execução como resposta às mudanças do seu ambiente~\cite{whittle2010relax}. Esse tipo de sistema é ciente de contexto e atua detectando os eventos necessários e reagindo com conformidade a eles. Além disso, o comportamento autoadaptativo permite que o sistema realize a partir do contexto as ações presentes em seu conjunto de metas~\cite{cheng2009software}.

%não define que o sistema deve corresponder a todo e qualquer evento de contexto e sim os quais são considerados importantes ou presentes em seu conjunto de metas %definidas.

\citeonline{qureshi2010requirements}~apresentam um exemplo de \acp{sbs} para reserva de passagens aéreas. Esse sistema utiliza serviços da internet oferecidos por empresas de transporte aéreo para atender às necessidades do usuário. O sistema identifica o serviço mais adequado para o usuário, tendo por base suas preferências, como condição financeira, data e horário disponível, duração da viagem e assim por diante. Os \acp{sbs} tratam a incerteza na utilização desses serviços, pois os mesmos podem sofrer modificações, manutenção ou até mesmo estarem indisponíveis com o tempo.

\citeonline{bencomo2012self}~demonstram um exemplo de evolução de software que inclui a capacidade de autoexplicação em um sistema chamado GridStix. Esse sistema utiliza uma rede de sensores sem fio (RSSF) para identificar e prever alagamentos. Existem versões implantadas no Rio Ribble (Inglaterra) e Rio Dee (País de Gales). No GridStix a autoexplicação está em sua capacidade de relatar ao usuário os motivos pelos quais foi tomada determinada decisão. Vale ressaltar que, a autoexplicação é uma das características de um comportamento autoadaptativo~\cite{bencomo2012self}.

O desenvolvimento de \acp{sa} requer soluções diferentes da \ac{er} tradicional, pois esses sistemas tratam de aspectos de incerteza nos requisitos e a contínua troca de contexto. Esses fatores, muitas vezes, não podem ser previstos na fase de projeto~\cite{qureshi2010continuous}. \citeonline{whittle2010relax} propõe uma solução para auxiliar o processo de \ac{er} para \acp{sa}. Uma linguagem estruturada para a especificação de requisitos que envolvem aspectos de incerteza. Diferentemente da especificação de requisitos clássica, a qual determina os possíveis requisitos, essa linguagem permite a representação das fontes geradoras de incerteza nos requisitos.

%========PROBLEMA
\citeonline{whittle2010relax}~destacam a falta de suporte para a criação e especificação real de requisitos em \ac{sa}. Percebe-se que, os tópicos mais pesquisados estão relacionados com as técnicas de apoio a análise de requisitos~\cite{sawyer2010requirements, qureshi2010requirements, qureshi2009engineering}, o monitoramento de contexto~\cite{qureshi2010continuous,bencomo2010requirements} e as abordagens arquiteturais e de projeto~\cite{bencomo2012self, welsh2010understanding}. Nesse sentido, identifica-se a carência de ferramentas para apoiarem o processo de \ac{er} para \acp{sa}.

%========OBJETIVO GERAL E ESPECÍFICOS
\section{Objetivos}

O objetivo geral é desenvolver uma ferramenta para a especificação de requisitos em linguagem Relax que dê suporte para a \ac{er} em~\acp{sa}. Tal objetivo pode ser divido nas seguintes metas específicas:

\begin{itemize}
  \item explorar a linguagem Relax em aspectos semânticos e sintáticos;
  \item tornar o formalismo da linguagem transparente;
  \item utilizar o Eclipse como plataforma de desenvolvimento.
  \end{itemize}

\section{Metodologia}
%Enumerar as etapas p/ trabalho - Breve descrição
A metodologia utilizada para realizar o presente trabalho pode ser listada nos seguintes tópicos:
\begin{itemize}
  \item realizar um mapeamento sistemático da literatura para explorar os trabalhos relacionados como ferramentas de apoio a \ac{er} e de apoio a \ac{er} para \acp{sa};
  \item pesquisar sobre sobre \ac{er}, \acp{sa} e linguagem Relax;
  \item pesquisar sobre as tecnologias: compiladores e plataforma eclipse para o desenvolvimento de \textit{plugins};
  \item percorrer atividades de desenvolvimento de software, organizadas pelas etapas: análise, projeto, implementação e testes;
  \item realizar o experimento para validar a ferramenta.
  \end{itemize}

\section{Organização do Documento}
%citar os CAPÍTULOS com uma breve descrição do propósito
O presente trabalho está estrutrurado da seguinte maneira:

\begin{itemize}
  \item Capítulo 2: Fundamentação Teórica, onde é abordado sobre a \ac{er}, \acp{sa} e linguagem Relax;
  \item Capítulo 3: Base Tecnológica, nele é apresentado conceitos básicos sobre as tecnologias de processador de linguagem (compilador) e plataforma Eclipse para o desenvolvimento de \textit{plugins};
  \item Capítulo 4: Trabalhos Relacionados, correspondentes a questão base de pesquisa utilizada no trabalho;
  \item Capítulo 5: Desenvolvimento da Ferramenta, o qual apresenta os primeiros passos no desenvolvimento da ferramenta proposta. Nessa é apresentado a fase de concepção, primeira iteração da fase de elaboração e os artefatos desenvolvidos;
  \item Capítulo 6: Experimento em Ambiente Controlado, nesse capítulo é descrito o experimento realizado com usuários para avaliar a aceitação dos mesmos na utilização da ferramenta desenvolvida;
  \item Capítulo 7: Conclusões, nela é descrito os desafios enfrentados durante a pesquisa, o aprendizado e o resultado final obtido no trabalho. Também, esse capítulo apresenta os próximos passos da pesquisa (trabalhos futuros).
\end{itemize}